1. What Are IP Addresses in AWS VPC?
IP addresses allow resources in your VPC to communicate:
Within the VPC (private communication)
To the internet (public communication)
AWS uses IPv4 by default (IPv6 optional).
When creating a VPC, you must assign a CIDR block
Example: 172.31.0.0/16

2. Private IPv4 Addresses
‚úî Not reachable from the internet
Used for internal communication within VPC.
‚úî Examples
EC2 ‚Üî EC2 inside VPC
EC2 ‚Üî RDS
EC2 in private subnet accessing NAT gateway

‚úî Assigned from your VPC/subnet CIDR
Example:
10.0.1.25

‚úî Persistent
Stays with EC2 even after stop/start
Lost only when EC2 is terminated

3. Public IPv4 Addresses
‚úî Reachable from the internet
Mapped to private IP via NAT (1:1)

Key Facts
Assigned automatically when launching EC2 in public subnet
Taken from AWS public IP pool (NOT your AWS account)
Cannot be manually detached or moved
Changes on every stop/start (not persistent)

4. Elastic IP Address (EIP)
‚úî Static, Persistent Public IPv4
Allocated to your AWS account, not to AWS pool.

Why Use Elastic IP?
Need a consistent public IP
Instance replacement/failover scenarios
(move EIP from EC2 #1 ‚Üí EC2 #2 instantly)

Key Exam Rules
Always IPv4 only
(No Elastic IP for IPv6)
When EIP attaches to EC2:
‚Üí public IPv4 is released automatically
Charged when not attached to a running instance
(To prevent wasting public IPv4 space)

5. IPv4 vs IPv6 (Important Differences)
Feature         	            IPv4	                                       IPv6
VPC CIDR size            	/16 to /28	                               Always /56
Subnet CIDR size	        /16 to /28	                               Always /64
Public/Private distinction	Yes                             	No ‚Äî all IPv6 are public
Elastic IP supported?	    ‚úî Yes	                                          ‚ùå No
Internet access	Needs       IGW & public IP                       	Needs IGW only

Critical Exam Point
üëâ IPv6 = Always public. No private IPv6. No EIP.

6. Internet Access Requirements
For IPv4
Instance needs:
Public IPv4 or EIP
Internet Gateway (IGW)
Route table: 0.0.0.0/0 ‚Üí IGW

For IPv6
Instance needs:
IPv6 assigned
Internet Gateway
Route: ::/0 ‚Üí IGW

7. Public IP vs Elastic IP (Side-by-Side)
Feature                         	Public IP	                               Elastic IP
Changes on stop/start         	‚úî Yes	                                           ‚ùå No
Owned by	                       AWS pool	                                      Your account
Can be moved between instances     	‚ùå No	                                         ‚úî Yes
Manual attach/detach               	‚ùå No	                                          ‚úî Yes
Charges when unused?	             ‚ùå No                                          	‚úî Yes

Use case	Basic internet access	Need permanent IP
8. Exam Trick Scenarios
Scenario 1 ‚Äì Need fixed IP for a web app
‚Üí Use Elastic IP
Scenario 2 ‚Äì EC2 restarts and gets new IP
‚Üí Because it used Public IP, not EIP

Scenario 3 ‚Äì IPv6 instance needs static IP
‚Üí IPv6 is ALWAYS static
‚Üí No Elastic IP support

Scenario 4 ‚Äì Want to assign public IP manually?
‚Üí Cannot. Public IP is AWS-managed.

9. One-Line Definitions (Exam Revision)
Private IP ‚Üí internal only, no internet
Public IP ‚Üí internet access, changes on restart
Elastic IP ‚Üí static public IP, account-owned
IPv6 ‚Üí always public, no EIP support

10. Ultra Short Summary (Memory Trick)
P ‚Äì P ‚Äì E
Private = Private use
Public = Pool from AWS, Poof! Changes on restart
EIP = Eternal (static)


1. An EC2 instance in a public subnet must have which of the following to connect to the internet?

A. Private IP + NAT Gateway
B. Public IPv4 + Internet Gateway
C. Private IPv6 + NAT Instance
D. VPC Peering

Answer: B
Explanation: Public subnet internet access = public IPv4 (or EIP) + IGW + valid route.

2. You stop and start an EC2 instance that had a PUBLIC IP. What happens to its public IP?

A. It stays the same
B. It changes
C. It becomes an Elastic IP
D. It is converted to IPv6

Answer: B
Explanation: Public IPv4 ‚Üí changes on every stop/start.

3. You want a permanent public IP that does NOT change even if EC2 restarts or is replaced. What should you use?

A. Public IPv4
B. Private IPv4
C. Elastic IP
D. Secondary Network Interface

Answer: C
Explanation: Elastic IP = persistent, static public IPv4.

4. Which is TRUE about IPv6 addresses in AWS?

A. They cannot reach the internet
B. They support Elastic IP addresses
C. They are always public
D. They change on every restart

Answer: C
Explanation: IPv6 = always global public, no private IPv6, no EIPs.

5. Where do public IPv4 addresses come from?

A. Customer's AWS account
B. Regional pool of the VPC
C. Amazon‚Äôs pool of public IPv4 addresses
D. Manually selected during launch

Answer: C
Explanation: Public IPs are assigned from AWS public IP pool, not customer-owned.

6. An Elastic IP is charged when:

A. It is attached to a running instance
B. It is attached to a stopped instance
C. It is allocated but NOT attached to any running instance
D. It is used with IPv6

Answer: C
Explanation: AWS charges for unused EIPs to avoid waste.

7. Which CIDR block size is allowed for an IPv6 VPC block?

A. /16
B. /28
C. /56
D. /64

Answer: C
Explanation: IPv6 VPC block ‚Üí always /56

8. A private IPv4 address is used for:

A. Internet traffic
B. Communication inside the VPC
C. Assigning permanent global IP
D. DNS routing only

Answer: B
Explanation: Private IPs are internal-only.

9. A company needs to switch traffic from one EC2 instance to another during a failure. Which AWS feature makes this easy?

A. Auto Scaling Group
B. Subnet routing
C. Elastic IP
D. VPC Peering

Answer: C
Explanation: You can move Elastic IP from EC2 #1 to EC2 #2 instantly.

10. Which of the following is NOT true about Public IPs?

A. They are assigned from AWS pool
B. They are released when the instance is stopped
C. They are persistent
D. They cannot be manually detached

Answer: C
Explanation: Public IPs are NOT persistent.

11. You want an EC2 instance in a private subnet to access the internet. Which is required?

A. Elastic IP
B. Internet Gateway
C. NAT Gateway
D. IPv6

Answer: C
Explanation: Private subnet ‚Üí outbound internet ‚Üí NAT Gateway

12. How many IPv6 CIDRs can you assign per subnet?

A. 1
B. 2
C. 64
D. Unlimited

Answer: A
Explanation: Subnet gets one IPv6 /64 CIDR.

13. You attach an Elastic IP to an EC2 instance. What happens to its public IP?

A. It remains active
B. It is converted into an EIP
C. It is released back to AWS
D. It becomes private

Answer: C
Explanation: EIP replaces public IP ‚Üí original public IP is released.

14. Can you convert an automatically assigned public IPv4 into an Elastic IP?

A. Yes
B. No
C. Only in public subnets
D. Only during launch

Answer: B
Explanation: Cannot convert public IP ‚Üî EIP.

15. Which of the following is TRUE for IPv6 assigned to an EC2 instance?

A. It changes on stop/start
B. It is released when instance terminates
C. It acts as a private IP
D. Requires NAT Gateway

Answer: B
Explanation: IPv6 persists on stop/start but released on termination.
