
ğŸ› Amazon EMR Architecture â€“ 4 Layers (Story Style)
1ï¸âƒ£ Storage Layer â€“ Jahaan saara data rakha hai
Like restaurant ka fridge + freezer + store room.
Contains:
HDFS â†’ Local distributed storage
EMRFS â†’ S3 ko HDFS jaise treat karta
Local FS â†’ Instance ke andar ka disk
EMRFS = S3 ka â€œmagic bridgeâ€

2ï¸âƒ£ Cluster Resource Management â€“ Kitchen Manager ğŸ‘¨â€ğŸ³
Handles:
YARN â†’ Allocates resources (â€œyeh chef idli banayega, yeh dosaâ€)
Agent â†’ Node monitoring (â€œsab theek? koi jal gaya?â€)

3ï¸âƒ£ Data Processing Layer â€“ Chef who cooks data
Hadoop MapReduce â†’ Old chef (slow but reliable)
Apache Spark â†’ Modern chef (10x faster)

4ï¸âƒ£ Application Layer â€“ Final Dishes
Spark SQL
MLlib
Streaming apps
Hive, Pig
Ye sab final â€œbusiness dishesâ€ prepare karte hain.

ğŸ§© Cluster Components â€“ 3 Types of Nodes
1ï¸âƒ£ Primary Node (Master) â€” Head Chef
Coordinates cluster
Assigns tasks
Monitors health
Tracks results
â†’ Every cluster needs 1 Primary

2ï¸âƒ£ Core Node â€” Assistant Chefs
Process + Store data
Part of HDFS
â†’ Without them data store nahi hoga

3ï¸âƒ£ Task Node â€” Temporary Interns
Only process data
Storage nahi hota
Anytime add/remove (scaling)

ğŸš€ EMR Working â€“ Simple Steps
You submit job â†’ Spark / Hadoop
EMR reads input from S3 / HDFS
EMR processes using Spark
Output again stored in S3
Everything auto magical âœ¨

ğŸ’° EMR Benefits â€“ Exam Style
âœ” Cheap
Pay for EC2 instances
Spot instances = 70â€“90% cheaper

âœ” Fast
Spark distributed processing
Optimized Hadoop

âœ” Secure
IAM
Security Groups
Kerberos
Encryption

âœ” Scalable
Add/remove Task nodes on demand

âœ” Fully Managed
Cluster provisioning
Auto-recovery
Monitoring with CloudWatch

ğŸ§  Hands-On Flow (Exam Oriented)
1ï¸âƒ£ Create key pair
For SSH into cluster (optional in real exams).

2ï¸âƒ£ Create S3 bucket
Store:
Input data
Application file
Logs

3ï¸âƒ£ Upload files
run.py
food_establishment_data.csv

4ï¸âƒ£ Launch EMR Cluster
Important exam settings:
EMR Release â†’ latest
Apps â†’ Spark (most common exam focus)
Instance type â†’ m5.xlarge
Primary + Core + Task
Logs location â†’ S3-bucket/logs
Key pair â†’ required if SSH

5ï¸âƒ£ Add Step
Type â†’ Spark Application
Arguments â†’ Input + Output S3 paths
Monitoring status â†’ Pending â†’ Running â†’ Completed

6ï¸âƒ£ Check Output
Go to S3 â†’ results folder â†’ CSV output.

7ï¸âƒ£ SSH into Master
Used for accessing logs:
chmod 400 emr.pem
aws emr ssh --cluster-id j-xxxxx --key-pair-file emr.pem
cd /mnt/var/log/spark

8ï¸âƒ£ Cleanup
Terminate cluster
Delete S3 bucket
Remove logs

ğŸ¯ AWS Exam-Oriented Summary (Super Short for Revision)

EMR = Managed Hadoop/Spark
Stores data in HDFS + EMRFS (S3)
Cluster = Primary + Core + Task
Steps = Work units
Spark = Fastest processing
EMRFS = read/write S3 data


                                                                                    â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”
                        â”‚      AMAZON EMR       â”‚
                        â”‚  (Elastic MapReduce)  â”‚
                        â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜
                                   â”‚
                 â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”¼â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”
                 â”‚                 â”‚                 â”‚
         â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â” â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â” â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”
         â”‚   Architecture â”‚ â”‚   Components  â”‚ â”‚     Benefits   â”‚
         â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜ â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜ â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜
                 â”‚                 â”‚                   â”‚
     â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”¼â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”    â”‚        â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”¼â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”
     â”‚           â”‚           â”‚    â”‚        â”‚          â”‚           â”‚
â”Œâ”€â”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”  â”Œâ”€â”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”  â”Œâ”€â”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”â”‚  â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”€â” â”Œâ”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”€â” â”Œâ”€â”€â”€â”€â”´â”€â”€â”€â”€â”
â”‚Storage â”‚  â”‚Resourceâ”‚  â”‚Processingâ”‚  â”‚ Primary   â”‚ â”‚ Core   â”‚ â”‚ Task    â”‚
â”‚ Layer  â”‚  â”‚Manager â”‚  â”‚ Frameworkâ”‚  â”‚ Node      â”‚ â”‚ Node   â”‚ â”‚ Node    â”‚
â””â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”˜  â””â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”˜  â””â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”˜  â””â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜ â””â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”€â”˜ â””â”€â”€â”€â”€â”¬â”€â”€â”€â”€â”˜
     â”‚           â”‚           â”‚           â”‚              â”‚           â”‚
  â”Œâ”€â”€â”¼â”€â”€â”   â”Œâ”€â”€â”€â”€â”¼â”€â”€â”€â”€â”   â”Œâ”€â”€â”¼â”€â”€â”€â”  Coordinates   Stores +     Only
  â”‚HDFSâ”‚   â”‚ YARN    â”‚   â”‚Sparkâ”‚   jobs/tasks     Processes     Compute
  â””â”€â”€â”€â”€â”˜   â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜   â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜   Monitoring      Data        No HDFS
  â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â” â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”   â”Œâ”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”
  â”‚EMRFS â”‚ â”‚ Agent   â”‚   â”‚MapReduceâ”‚
  â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜ â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜   â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”˜
  (S3 Access)


Cheap with Spot nodes

Logs in S3

Used for: Big Data Analytics, ETL, ML


MCQs

EMR is mainly used for?
A) Web hosting
B) Big Data processing
C) Serverless APIs
Ans: B

EMRFS is used for?
A) Access S3 like HDFS
B) Snapshot EC2
C) Encrypt logs
Ans: A

Which node stores data?
A) Task
B) Core
C) Primary
Ans: B

Master node in EMR is?
A) Task
B) Primary
C) Root
Ans: B

Which node is optional?
A) Primary
B) Core
C) Task
Ans: C

Spark runs on which layer?
A) Storage
B) Data processing
C) Management
Ans: B

EMR stores logs in?
A) S3
B) Lambda
C) DynamoDB
Ans: A

Cheapest instance type for EMR?
A) On-demand
B) Reserved
C) Spot
Ans: C

S3 read/write in EMR is done via?
A) HDFS
B) EMRFS
C) EBS
Ans: B

Task nodes can be?
A) Auto-scaled
B) Deleted only
C) Not removed
Ans: A

Step failure with CONTINUE option?
A) Cluster stops
B) Cluster keeps running
Ans: B

SSH needed for?
A) Run Spark UI
B) Debug logs
C) Both
Ans: C

EMR cluster by default creates?
A) 1 EC2 instance
B) Multiple nodes
Ans: B

EMR used in pipeline for?
A) ML training
B) ETL
C) Both
Ans: C

EMR primary node runs?
A) Storage
B) Resource manager
C) Both
Ans: C

EMR input usually stored in?
A) S3
B) Lambda
Ans: A

EMRFS consistency model?
A) Eventual
B) Strong
Ans: A

EMR cluster termination removes?
A) S3 data
B) EC2 instances
Ans: B

Default resource manager for EMR?
A) YARN
B) Mesos
Ans: A

Best for petabyte-scale processing?
A) Lambda
B) EMR
Ans: B
