üöÄ 1. What Are Step Functions?
AWS Step Functions is a serverless orchestration service that lets you combine Lambda + other AWS services into workflows called state machines.
Think of Step Functions = AWS ka ‚Äúworkflow brain‚Äù
It tells AWS services what to do ‚Üí in what order ‚Üí with what conditions.

üß© 2. Core Components
State Machine
A workflow made of multiple steps.
Defined using Amazon States Language (ASL) ‚Äî JSON-based.
Execution
Each run of the workflow = Execution.
States (Very Important for Exam)
State Type	Purpose
Task	Calls Lambda / AWS services
Choice	If-else logic
Pass	Pass input to output, inject static data
Wait	Delay for seconds / until timestamp
Succeed	End workflow successfully
Fail	End workflow with failure
Parallel	Run states in parallel
Map	Run the same step for items dynamically (dynamic parallelism)
Transitions

Use "Next" field ‚Üí decide next state.
Terminal states ‚Üí "End": true, "Succeed", "Fail".

üî• 3. Workflow Types
A. Standard Workflows
At-most once execution
Can run up to 1 year
Execution history visible
Use case: long-running, auditable workflows

Performance Limits
Executions: 2,000/sec
Transitions: 4,000/sec
Pricing: per state transition

B. Express Workflows
At-least once execution
Run up to 5 minutes
Execution history ‚Üí CloudWatch Logs
Use case: high-volume, fast workflows
(IoT, streaming, EMR job trigger, real-time event processing)

Performance
Executions: 100,000/sec
Transitions: nearly unlimited
Pricing: execution count + duration

‚ö° 4. Express Workflow Types
Type	API Call	Behavior
Synchronous	StartSyncExecution	Waits until workflow finishes and returns result
Asynchronous	StartExecution	Returns immediately, you must poll for result

Exam Tip:
StartExecution ‚Üí async
StartSyncExecution ‚Üí sync
(Always appears in Pro-level exam)

‚≠ê 5. Use Cases (High Probability Exam Questions)
A. Function Orchestration

Run multiple Lambda functions in order.
Output of one ‚Üí input of next.

B. Branching (Choice State)

E.g., Credit limit request ‚Üí approve or reject ‚Üí manager approval ‚Üí next step.

C. Human in the Loop

Use Callback + Task Token.

Example:
Stock approval, KYC verification, money transfer approval.

D. Parallel Processing

E.g., Generate multiple video resolutions at same time.

Uses Parallel state.

E. Dynamic Parallelism

Uses Map State
Example:
Processing multiple SQS messages or order items.

üîó 6. Service Integrations (VERY IMPORTANT TABLE)

Step Functions integrates with 200+ services, but exam focuses on patterns:

Integration Patterns

Request-Response

Run Job (Synchronous)

Wait for Callback Task Token

Examples:

Service	RR	Run Job	Callback
Lambda	‚úî	‚ùå	‚úî (via callback)
ECS	‚úî	‚úî	‚úî
Batch	‚úî	‚úî	‚úî
SNS	‚úî	‚ùå	‚ùå
SQS	‚úî	‚ùå	‚ùå
Glue	‚úî	‚úî	‚ùå
EMR	‚úî	‚úî	‚ùå
Step Functions (Nested)	‚úî	‚úî	‚úî

Exam Trap:
SNS + SQS ‚Üí NO ‚ÄúRun Job‚Äù
Glue ‚Üí No callback
Lambda ‚Üí supports callback token

Chapter 2: The Workers (States)

The kingdom had different types of workers.

‚öíÔ∏è 1. Task Worker

The main worker ‚Äî does all the real work.

Example:
‚ÄúGo call Lambda!‚Äù
‚ÄúWrite to DynamoDB!‚Äù

ü§î 2. Choice Worker

The wise decision-maker.

Example:
‚ÄúIs credit score > 700? ‚Üí Go to Approval Room.‚Äù
‚ÄúElse ‚Üí Go to Rejection Room.‚Äù

üò¥ 3. Wait Worker

The lazy one ‚Äî sleeps for N seconds.

ü™û 4. Pass Worker

Does nothing. Just passes data.

(Think of a chaatwala passing plate to next person üòÑ)

üéâ 5. Succeed Worker

Shouts: ‚ÄúHurray! Workflow complete!‚Äù


1. Step Functions is primarily used for:

A. Monitoring EC2 instances
B. Orchestrating serverless workflows
C. Storing large datasets
D. Deploying container applications

Answer: B
‚úî Step Functions orchestrate Lambda + AWS services.

2. Step Functions workflows are defined using:

A. YAML
B. CloudFormation JSON only
C. Amazon States Language (ASL)
D. CDK only

Answer: C

3. Each run of a state machine is called:

A. Job
B. Execution
C. Task
D. Trigger

Answer: B

4. A Task state is used to:

A. Add delay
B. Make decisions
C. Perform work by calling AWS services
D. End the workflow

Answer: C

5. Which state is used for branching logic?

A. Wait
B. Choice
C. Pass
D. Parallel

Answer: B
‚úî Choice = if/else.

6. Standard workflows have a maximum duration of:

A. 5 minutes
B. 1 hour
C. 1 day
D. 1 year

Answer: D

7. Express workflows have a maximum duration of:

A. 30 minutes
B. 1 hour
C. 5 minutes
D. 12 hours

Answer: C

8. Standard workflows execution guarantee:

A. Exactly once
B. At most once
C. At least once
D. Best effort

Answer: B

9. Express workflows execution guarantee:

A. Exactly once
B. Sometimes
C. At least once
D. Never guaranteed

Answer: C

10. Express workflow execution history is stored in:

A. Step Functions console
B. CloudTrail
C. CloudWatch Logs
D. DynamoDB

Answer: C

11. Which API call is used for synchronous express workflow?

A. StartExecution
B. StartWorkflow
C. StartSyncExecution
D. ExecuteNow

Answer: C

12. Which API call is asynchronous?

A. StartSyncExecution
B. RunJob
C. StartExecution
D. ExecuteAsync

Answer: C

13. Which state ends workflow successfully?

A. Fail
B. Choice
C. Succeed
D. Exit

Answer: C

14. Which state is used to wait for a fixed time?

A. Pass
B. Pause
C. Wait
D. Timer

Answer: C

15. Which state is used to process multiple items dynamically?

A. Parallel
B. Map
C. Task
D. Scatter

Answer: B

16. Parallel state:

A. Runs steps sequentially
B. Runs states in parallel
C. Always fails
D. Is same as Map state

Answer: B

17. Map state is mostly used for:

A. Human approval
B. Looping through arrays
C. Error logging
D. API gateway integration

Answer: B

18. Callback pattern uses:

A. SNS token
B. Task Token
C. SQS receipt ID
D. IAM PassRole

Answer: B

19. Which service supports "Wait for Callback"?

A. SNS
B. Lambda
C. S3
D. API Gateway

Answer: B

20. Standard workflow limits:

Execution per second:
A. 200
B. 2,000
C. 20,000
D. 100,000

Answer: B

21. Express workflow max executions per second:

A. 5,000
B. 10,000
C. 50,000
D. 100,000

Answer: D

22. Step Functions pricing for Standard workflow is based on:

A. Execution duration
B. State transitions
C. Data size
D. CPU usage

Answer: B

23. You need to start EMR, run Glue jobs fast. Which workflow?

A. Standard
B. Express
C. Long-running
D. Manual process

Answer: B

24. You need a 6-month approval workflow. Choose:

A. EC2 script
B. Common Queue
C. Standard Workflow
D. Express Workflow

Answer: C

25. Which state injects static data?

A. Task
B. Pass
C. Choice
D. Fail

Answer: B

26. Human approval workflow uses:

A. Map state
B. SNS subscription
C. Callback task token
D. Parallel state

Answer: C

27. Failure is represented using:

A. Error state
B. Fail state
C. Break state
D. Exit state

Answer: B

28. Which integration pattern waits until job completes?

A. Request-Response
B. Run Job
C. Callback
D. Map

Answer: B

29. Which services do NOT support Run Job?

A. Glue
B. EMR
C. SNS
D. Batch

Answer: C

30. API Gateway invokes a workflow and must get the final output. Which type of workflow?

A. Standard
B. Express ‚Äì Synchronous
C. Express ‚Äì Asynchronous
D. Manual

Answer: B
‚úî API Gateway ‚Üí synchronous only.


